\documentclass[Rapport.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter[Question 3]{Question 3 : Vous êtes un consultant canadien, une entreprise chinoise du domaine énergétique est intéressée par les perspectives au Canada, mais elle est peu familière avec la réalité d’ici. Elle veut savoir à quoi elle doit s’attendre et quelles sont les embûches potentielles. Vous lui diriez quoi ?}
\label{chap:question3}
\vspace{-40pt}

Dans le cadre de cette question, nous limiterons la portée du domaine
énergétique à l'industrie pétrolière. Pour une entreprise pétrolière
chinoise souhaitant développer ses activités au Canada, un certain
nombre de spécificités locales doivent être prises en compte.

%\vspace{-6mm}
\paragraph{Contexte politque et réglementation} Le gouvernement libéral au pouvoir souhaite lutter contre les changements climatiques, mais sa position est à relativiser, car le Canada a des parts dans
l'industrie pétrolière \citep{bib-owns} et pour un pays peu densément peuplée comme le
Canada, le pétrole apporte beaucoup d'emplois (\autoref{fig:1}). Par ailleurs, l'industrie pétrolière représente 10\% du PIB du Canada \citep{bib-gdp} et contribue fortement à sa croissance. Le gouvernement est donc régulateur, mais il fournit également des subventions importantes au secteur \citep{bib-subsi} .
On voit bien que la relation avec le gouvernement est ambivalente. S'allier avec les Conservateurs et les travailleurs locaux qui vivent du pétrole semble être une bonne stratégie pour freiner les lois qui porteraient préjudice au secteur pétrolier. En même temps, il s'agit de ne pas délaisser des partis comme le NPD ou le Bloc Québécois, plus axés vers l'environnement, afin de ne pas mettre le gouvernement en porte-à-faux. Dans tous les cas, la lenteur du pouvoir politique peut être un atout qui donne le temps de s'organiser. Il convient simplement de garder à l'esprit que le gouvernement fait partie intégrante du paysage pétrolier et qu'il faudra se montrer proche de lui pour en tirer des grâces. Du reste, les institutions sont stables et peu corrompues, ce qui permet une bonne protection en matière de propriété intellectuelle.

%\vspace{-6mm}
\paragraph{Concurrence} La concurrence est rude dans le secteur énergétique entre les gros industriels du Fortune 500 d'un côté, et des petits joueurs locaux supportés par le gouvernement de l'autre. Par ailleurs, le cas \citep[Page 4]{bib-cmooc} mentionne que suite à l'acquisition de Nexen par CMOOC, le gouvernement décida qu'elle ne permettrait plus à une entreprise d'État de posséder des parts majoritaires dans un projet pétrolier au Canada. La concurrence n'a donc pas lieu dans un marché égalitaire et c'est un élément à considérer lorsqu'on est concerné : la position dominante peut être impossible.

%Les observer et copier ceux qui s'en sortent le mieux

%\vspace{-6mm}
\paragraph{Activisme et Responsabilité Sociale d'Entreprise} L'entreprise contemporaine transitionne de la vision de Friedman à celle de Freeman \citep[Cours 1, Slide 6]{bib-cours} et la rentabilité n'est plus suffisante pour dicter ses actions. La Chine en développement n'a pas encore totalement intégré ces nouvelles valeurs dans un État où la censure et la liberté d'expression sont monnaie courante. L'acceptation citoyenne et l'impact social et environnemental sont autant de dimensions non financières qu'il s'agit pourtant d'intégrer dans la société canadienne. L'importance du hors-marché fait la différence.
En ce qui concerne le secteur pétrolier de l'Alberta, le NIMBY \citep[Cours 1, Slide 17]{bib-cours} touche par exemple les communautés autochtones à qui des ONG comme Greenpeace fournissent une plateforme. Ces personnes sont peu nombreuses – l'Alberta est vaste et la densité de population y est faible – mais il s'agit de leur porter écoute et de les accomoder pour éviter une crise d'image et des répercutions gouvernementales ou juridiques. Dans le même ordre d'idée, la compréhension de ce que les médias recherchent peut permettre d'anticiper les revendications dommageables des groupuscules déterminés, en mettant en valeur le rôle positif que l'entreprise pétrolière a sur les travailleurs locaux. Jouer sur son image est finalement aussi importante que jouer sur les faits, ce qui demande d'être proactif. La transparence est peut-être dangereuse dans le secteur mais des engagements à long terme (point fort des Chinois, cf. \autoref{fig:8}) auprès des parties prenantes visibles et en faveur du bien-être commun peut être profitable.
En conclusion, il vaut mieux ne pas opter pour les solutions les moins chères, mais pour celles qui sur le long terme 
permettront la meilleure cohabitation avec la population, et donc avec le gouvernement.

%\vspace{-6mm}
\paragraph{Technologie} Le Canada a connu plusieurs incidents majeurs liés à l'industrie pétrolière pour cause de vétusté des installations, comme on peut le voir avec Nexen dans le cas \citep[Page 5]{bib-cmooc}. Encore une fois, il vaut mieux prévoir des dépenses préventives importantes dans la rénovation des infrastructures que de penser à la rentabilité et l'acquisition de technologie à bas coût. Les conséquences en terme d'image voire de rentabilité pourraient être désastreuses en cas de nouvel incident. Si l'objectif est d'obtenir des avantages concurrentiels à l'étranger, il serait par ailleurs dommage de ne pas profiter du bassin d'Intelligence Artificielle offert par le Canada.

%\vspace{-6mm}
\paragraph{Transport} La majorité des pipelines de l'Alberta sont destinés aux États-Unis, mais c'est peut-être en train de changer avec les projets d'élargissement du Trans Mountain vers la Colombie-Britannique et le projet de pipeline vers le Nouveau-Brunswick. Il existe donc un gros potentiel d'exportation en passant par le Pacifique ou l'Atlantique. Si l'appareil politque peut freiner ces évolutions, se montrer patient en ayant investi avant pourrait se montrer payant.

%\vspace{-6mm}
\paragraph{Disponibilité de la main-d'œuvre} La concurrence au Canada étant forte, il faut s'attendre à débourser de forts montants pour la main-d'œuvre, quel que soit le niveau de qualification recherché \autoref{fig:3}. C'est le prix à payer pour attirer des travailleurs dans des zones reculées dans un pays occidental faiblement peuplé.


%\vspace{-6mm}
\paragraph{Environnement et écosystème} La fracturation hydraulique comporte des risques environnementaux importants comme le note \citep{bib-kpmg}. Il est ainsi dit qu lorsque le gaz migre dans l'eau souterraine, l'accumulation de pression due à la gazéification peut entraîner des tremblements ou
des explosions. La gazéification des aquifères due à la mise en valeur
du gaz de schistes a été citée comme une cause potentielle d'activité
sismique mineure récente au Royaume-Uni, bien que ces affirmations
soient pour l'instant largement incertaines et fassent l'objet d'études. Certains affirment que les produits chimiques de fracturation utilisés
dans le procédé pourraient s'infiltrer dans les rivières et les
réservoirs souterrains et, en fin de compte, dans les réserves d'eau
potable. Les effets sur la santé de l'exposition à long terme aux
produits chimiques couramment utilisés dans le fracturage sont en cours d'évaluation par
les organismes de réglementation. 
Les éruptions de puits peuvent causer des déversements qui pourraient se
répandre dans le sol environnant et dans les terres humides, les cours
d'eau et les cours d'eau, et on craint également que les eaux usées
conservées dans les bassins de stockage ne débordent par temps de pluie
abondante.
Par ailleurs, la fragmentation peut nécessiter beaucoup d'eau selon les méthodes de
gestion de l'eau utilisées. Cela peut poser des risques dans les zones
d'accès restreint à l'eau. Des risques peuvent également découler du volume de produits chimiques
qui doivent être stockés sur le site de forage et des déchets liquides
et solides produits pendant le forage et le fracturage.

Fort de ces considérations qui tiennent plus compte des distances du modèle de CAGE \citep{bib-cage} vu en \autoref{chap:question2} que de différences de pratiques dans l'industrie pétrolière, l'entreprise chinoise pourrait accéder à de belles opportunités.

%\lettrine{C}e rapport présente les résultats de notre étude macroéconomique sur la possibilité d'étendre les activités de \textsc{BeerHaven Co.} outre-mer. Le pays visé par cette étude est la \textbf{République de Maurice (\og Maurice \fg{})}. Un investissement de 20 millions d'USD est prévu afin de démarrer des opérations brassicoles et de distribuer le produit au niveau national. \textsc{BeerHaven Co.} a retenu nos services afin de préparer ladite étude.
%
%Le rapport a été préparé à l'intention de \textsc{BeerHaven Co.} Ses principaux objectifs sont les suivants :
%\begin{itemize}
%\item  Déterminer le potentiel de marché de Maurice
%\item  Déterminer les hypothèses de croissance de ce marché au cours des prochaines années
%\item  Identifier les risques macroéconomiques liés à cet investissement
%\item  Émettre une recommandation et une opinion
%\end{itemize}
%
%\section{Présentation du pays}\label{sec:pres_pays}
%
%\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.57\textwidth]{images/1/1}
%		\caption{Emplacement de Maurice dans le monde}
%		\vspace{-5mm}
%		\label{wrap-fig:1}
%\end{wrapfigure} 
%Maurice est une ancienne colonie française et anglaise. L'île a obtenu son indépendance le 12 mars 1968\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Portail:Maurice}}. Elle est située dans l'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Archipel}{archipel} des \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mascareignes}{Mascareignes} à environ neuf cents km à l'est de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Madagascar}{Madagascar} (voir \autoref{wrap-fig:1}). Sa superficie totale est de $1865$ km$^2$. Maurice fut un lieu de passage important sur la route des Indes grâce à son port naturel -- Port-Louis -- devenu la capitale. C'est ainsi que Maurice fut nommée \og l'étoile et la clé de l'océan indien \fg{}. Située près du tropique du Capricorne, Maurice a un climat tropical. L'île Maurice possède également plusieurs territoires, à savoir Rodrigues, les îles Agaléga, l'archipel de Saint-Brandon et l'archipel des Chagos. Néanmoins, comme la population y est très faible sur ces territoires, notre analyse ne portera que sur Maurice.  Le pays est composé de différentes ethnies : $68\%$ de la population est d'origine indienne, $27\%$ métisse, $3\%$ chinoise et $2\%$ européenne\footnote{\url{http://www.axl.cefan.ulaval.ca/afrique/maurice.htm}}. Les langues les plus parlées dans la vie quotidienne sont le créole ($77,3\%$), le bhodjpouri ($5,2\%$), le français ($4,0\%$) et l'hindi ($2,8\%$), ce qui représente $89,3\%$ des locuteurs. La monnaie officielle est la roupie mauricienne\footnote{\url{https://www.ile-maurice.fr/infos-pratiques/}}.
%
%\section{Contexte économique}\label{sec:context_eco}
%
%À la suite de son indépendance du Royaume-Uni en 1968, la pierre angulaire économique pour Maurice était l'agriculture, en particulier l'industrie du sucre.
%
%Dès lors, Maurice a commencé à diversifier son économie abandonnant une politique de substitution des importations qui n'avait pas été fructueuse à cause du faible marché interne. Le pays a décidé d'accentuer ses exportations à l'aide d'une politique pour la mise en place de zones d'activité économique permettant, selon une analyse de la Banque mondiale, d'accélérer le processus d'approbation des fabricants orientés vers les marchés extérieurs. Concurremment, à travers son expansion, le pays s'est également doté de politiques économiques fortes en s'engageant entre autres dans un processus d'amélioration de ses indicateurs économiques, notamment en matière de développement du capital humain. Ces indicateurs seront abordés plus en détail dans le \autoref{chap:hypotheses_croissance}.
%
%\section{Potentiel de marché}\label{sec:potentiel_marche}
%
%\subsection{Évolution du contexte économique}\label{subsec:evol_contexte_eco}
%
%D'emblée, il est difficile d'identifier un marché africain plus florissant que celui de l'île Maurice. En effet, une transformation impressionnante au cours des trois dernières décennies a permis au
%territoire mauricien d'être reconnu internationalement pour son grand essor. Un article de l'éditorial français \href{https://www.contrepoints.org}{Contrepoints} était particulièrement élogieux par rapport au virage économique récent de
%l'île : 
%
%\emph{\og [\ldots{}] Délaissant la culture de la canne à sucre peu rémunératrice, les autorités mauriciennes ont multiplié les initiatives pour faire de cette île une destination recherchée des entrepreneurs, un centre d'externalisation majeur dans cette partie du monde, en favorisant notamment les dispositions et infrastructures liées à l'émergence des Business Process Outsourcing (BPO). Résultat, le secteur tertiaire représente actuellement plus de $70 \%$ du PIB de l'île, et le secteur financier mauricien en plein essor est dorénavant reconnu à travers le monde pour sa compétitivité \fg{}\footnote{https://www.contrepoints.org/2013/11/21/147022-lile-maurice-un-modele-pour-le-continent-africain}.}
%
%Ce n'est d'ailleurs pas par hasard que les histoires économiques à succès se multiplient ces dernières années sur ce territoire. L'économie florissante, l'évolution des mœurs et l'abondance du tourisme
%international sont autant de facteurs permettant à différentes entreprises de rencontrer le succès sur cette île paradisiaque. 
%
%\subsection{Concurrence et opportunités}
%\label{subsec:concurrence_et_opp}
%
%La compagnie PhoenixBev's est un succès commercial d'importance sur l'île Maurice. La Phœnix est une bière locale commercialisée par \textsc{Phoenix Beverages Group} depuis 1963. Aujourd'hui, l'entreprise lauréate d'une multitude de prix internationaux emploie plus de 1 200 Mauriciens et compte 3 usines de production à Maurice.  Parallèlement à cet impressionnant succès commercial qu'est Phoenix, un petit joueur -- \textsc{Flying Dodo} -- conscient du marché local en pleine ébullition, démarre des activités brassicoles sur l'île au tournant des années 2010. Les commentaires du propriétaire de l'entreprise -- Oscar Olsen -- sont enthousiasmants quant au potentiel de l'île Maurice en matière de développement du marché de la bière : \og \emph{If I was living in Europe this project of mine would have been difficult because it exists already there. "And that is the nice thing with Africa---it is still, for a lot of things, virgin territory, and those with ideas that are willing to do something can achieve a lot of things here,"}\fg{} dit M. Olsen\footnote{\url{https://www.bbc.com/news/business-28837758}}. Il renchérit d'ailleurs en parlant plus spécifiquement du territoire de
%l'île Maurice : \og \emph{ Mauritius I'd say is a good place to start a business. Of course we have hurdles, and there are lots of things that us Mauritians get really irritated with but overall I'm quite happy to do it here.} \fg{}\footnote{Ibid}
%
%\subsection{Évolution des revenus/habitants et part du revenu consacré à  la bière}
%\label{subsec:evol_revenus}
%
%La \autoref{wrap-fig:2} illustre l'évolution positive du pouvoir d'achat des Mauriciens par rapport à la très grande majorité des pays de l'Afrique subsaharienne. 
%En effet, à l'exception des Seychelles, l'île Maurice est l'État africain ayant vu son pouvoir d'achat croître le plus au cours des dernières années, lui permettant d'occuper le deuxième rang de toute l'Afrique avec un PIB/habitant d'environ 23 000 USD/habitant.
%
%\begin{wrapfigure}{r}{0.8\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/1/2}
%		\caption{PIB/habitant en parité de pouvoir d'achat ajusté pour l'inflation}\label{wrap-fig:2}
%\end{wrapfigure} 
%Qui plus est, la tendance est positive et la croissance tend à s'accélérer depuis ces dernières années. Il s'agit d'un indicateur de santé économique très encourageant.
%
%Par ailleurs, si on s'intéresse plus spécifiquement à la part de la bière dans le panier de consommation des Mauriciens, on constate une prévalence intéressante de ce breuvage d'un point de vue économique pour \textsc{BeerHaven}. En effet, de l'ensemble des biens consommés par les Mauriciens, la \autoref{wrap-fig:3} nous informe que $11 \%$ de ceux-ci sont de l'alcool ou du tabac. La bière représente d'ailleurs $27 \%$ de cette catégorie. Nous pourrions donc extrapoler et comprendre que la bière représente $3 \%$ des biens de consommation des habitants de l'île Maurice. Une statistique significative et importante à retenir pour la suite de notre analyse\footnote{Statistics Mauritius : "Household budget survey 2017 and The updated consumer price index --  Methodological Report''}. 
%
%\newpage
%
%\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.37\textwidth]{images/1/3}
%		\caption{Division des dépenses de consommation}\label{wrap-fig:3}
%\end{wrapfigure} 
%On constate en outre sur la \autoref{wrap-fig:4} que les boissons alcoolisées et le tabac sont passés de $9,6 \%$ à $11 \%$ du panier de consommation mauricien de 2012 à 2017 et que la bière au sein de ce groupe spécifique a vu sa pondération évoluer de $22 \%$ à $27 \%$, indiquant clairement une évolution de la consommation de la bière sur le territoire mauricien ces dernières années.
%\begin{wrapfigure}{l}{0.6\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.57\textwidth]{images/1/4}
%		\caption{Détail des boissons alcoolisées et du tabac}\label{wrap-fig:4}
%\end{wrapfigure} 

\end{document}